【六四28】冀年輕人重新認識歷史 李卓人：六四係最本土思潮

六四踏入28周年，今年6月4日晚上，市民將會再次在維園亮起點點燭光，悼念事件中的死難者。除了燭光晚會外，支聯會亦設立「臨時紀念館」，讓市民對這場錐心歷史有更切膚的體驗和更深入的認知。

然而，近年本土及自決思潮崛起，學界紛紛爭辯六四對香港的意義，今年繼有多間大專學生會表明缺席燭光晚會，彷彿有從爭取平反六四運動中後退之勢。支聯會秘書長李卓人稱接受專訪時呼籲，八九六四其實才是「最本土」的思潮，希望大家認清事實，重新認識「呢個百份之一百最本土、最香港嘅歷史」。

爭取平反六四之路從來不平坦，六四紀念館就是縮影。支聯會於2013年於尖沙咀設立「六四紀念館」，但開幕以來阻力不斷，分別被大廈業主立案法團阻撓，限制參觀人數，復被入稟訴訟，最終在去年決定閉館。李卓人在訪問中指，正為設立永久紀念館籌款，目標共900至1000萬元，希望未來覓得一個地鋪或低層單位，既可以展覽，亦可讓藝術團體定期展示不同的藝術品，現時尚欠300萬左右，期望於2019年六四30周年前落成。而在未覓得重建紀念館的地方前，支聯會今年於石硤尾賽馬會創意藝術中心辦「臨時六四紀念館」，新增「命運抉擇體驗」攤位，模擬三個兩難場景，包括是否抵擋坦克、是否絕食、是否撤離，讓參觀者透過「艱難」抉擇，「經歷」到28年前那段風雲色變的歷史。

李卓人介紹，是次展館以「六四關我乜事」為題，舉行一個體驗為主的展覽，希望讓沒有親身經歷六四的年輕一代到館內思考，而不是純粹看歷史的時間廊、文物。李卓人坦言策劃展館時曾掙扎過，尤其考慮過展示不少相關的物品，例如遇難學生王楠一頂有子彈孔的頭盔，但由於場地所限，最終決定以體驗方式為主。

近年大專學界湧現本土思潮，多次爭論六四與香港的關係，甚至認為平反六四是「愛國者」的表現，香港不應參與其中，繼而出現集體缺席六四燭光晚會的行動。李卓人對此作出提醒：「八九六四係最本土嘅思潮」。他認為，當年是整個香港一個大醒覺，看清楚內地當權者的專制、鎮壓，「完全係本土醒覺嘅活動，種下一代人嘅政治意識及抗爭，係百份之一百最本土、最香港嘅歷史」。他稱，年輕一代認為內地所發生的事與他們無關，只應著眼爭取香港的民主，但在2014年以來的雨傘運動、取消DQ民主派議員，以至人大釋法，「種種事實證明中央是阻礙香港發展民主」，「支聯會唔係要大家唧啲愛國感情出嚟」，而是要共同爭取香港民主。

面對多間大專學生會不再出席六四晚會，李卓人擔心的年輕一代不單止認為六四與他們無關，而是怕大家對香港政治、八九民運傳承、周圍發生的事變得冷漠，這才是最大的敵人。而今年適逢回歸廿周年，加上國家主席習近平料將訪港，李卓人稱，港人應以六四晚會反映對這個他認為現階段最重要的是將六四議題帶入校園，教育年輕一代，讓他們重新認識歷史。

蠟燭巳買, 六四維園見

點同呢，當年仲係英治
而家共產黨管
日日都可以係64

封幾多錢人情?

忽然本土

本咩土，中國事務關香港本土撚事，李卓人返中國食屎啦

李卓人夠膽去天安門搞嘅我年年比錢又點話

支聯會今年的六四燭光晚會，學聯首次不參與，香港大學則第二年自行舉行悼念活動。港大學生會會長孫曉嵐指，「（燭光集會悼念）呢種參與真係對我哋呢代係冇乜意義」，相信未來一兩年，悼念六四已未必會再放入學界的議程中，而是集中討論香港前途問題，在這個時刻，「再去悼念六四，但件事冇推進，好自然就唔應該再投放好多心力，或者唔應該視為理所當然的責任」。

「唔應該再投放好多心力」

孫曉嵐今早與支聯會秘書長李卓人一同出席商台節目《在晴朗的一天出發》，表示不會說「六四」要劃上句號，但質疑悼念六四這件事，「係咪應該有個完結喺度呢？」她對於未來一兩年，學界的議程中，是否還會保留悼念六四有所保留，「因為呢一兩年，對香港前途問題係好重要時刻，呢個時候，當年輕人以香港人本位思考，再去悼念六四，而件事冇推進，好自然就唔應該再投放好多心力，或者唔應該視為理所當然的責任」。

她又指，今年不用燭光悼念，原因「冇乜特別」，只是不認為悼念和默哀一定需要燭光，或者跟一定形式程序，而且去年清蠟燭漬用咗頗多時間。她強調不是特別想和維園的形式保持區別，並稱仍有1分鐘默哀環節。

她表示不否認燭光在視覺上、畫面上可帶出訊息，但質疑這種訊息對中共來說是否真的有那麼大力量，且所推動的行動力是否燭光反映出來那麼大。她強調，就算今年港大的燭光熄滅，也不代表他們爭取民主的行動力或者付出少了，亦不代表年輕人忘記歷史。

李卓人就表示，維園每年的萬千燭海是對中共最強的控訴，點起燭光是必要，亦是情感的抒發，會追究中共到底，「因為大家點起燭光係悼念六四犧牲嘅民主烈士，悼念時都講畀全世界聽，呢班就係畀中共開槍殺死嘅民主先烈，燭光係畀大家睇到個數目，睇到個力量」。但他強調尊重其他團體或學生會，用他們覺得可令他們最投入的悼念形式。

對於很多年輕人不認同「建設民主中國」的理念，李卓人認為，香港要爭取民主，無可避免要先反對中共專政，亦不覺得「建設民主中國」同香港前途完全無關。

他強調，「（前特首）董建華叫華叔（支聯會前主席司徒華）放下包袱，咁我哋當然係唔會放下呢個所謂包袱，呢個係中共嘅罪行，呢個罪行我哋一定要追究到底」。他又指，呼籲人出席支聯會嘅六四燭光晚會，並不等於就是愛國。

醒覺 反抗 認清中共
完全見唔到有發生過

李卓人特別呼籲市民「記得帶錢嚟」，用以支持支聯會營運六四臨時紀念館。他指，若要年輕人繼續了解六四真相，紀念館是其中一個方法，去年已有8間學校到場參觀。他希望可以盡快找到地方和資金，建立六四永久紀念館。

香港爭取民主唯有獨立

係咁貼番上年既文
今年靜到無文貼

一年一度籌款活動又到嘞
人人話我賤格

講緊呢篇，係CC台見到好幾次